【邏輯，哲學jj入】點解 賄賂可以 出貓唔可以

Kants theorey嘅 Universal Law 入面有啲邏輯問題唔明

點解 賄賂 係logically accepted

但

出貓 係logically unacceptable

求解答

利益往來>預期回報>人情世故>acceptable

Kant focus on intent, not the consequences
corruption, do sth (may be ethical) to facilitate what you are doing -> if the actor acts out of duty and not a motive that alleviates guilt or results in self-gratification
cheating, do not want to learn -> no one learn

其實我都係唔明

例如 cheating嘅意圖係 唔想温書，咁假設全部人都唔想温書，所以全部都考試作弊，咁衝突嘅位係邊？ no one learn? 但no one learn咪no one learn 有咩衝突

no one learn, knowledge cannot pass to the next generation, without knowledge and ability to learn, human is not human anymore
Hence not universal

如果係咁 咁咪即係衡量緊 consequences ?

另外，假設 賄賂投標 我賄賂嘅目的就係想贏標 但如果全部人都咁做 咁我咪贏唔到標 咁咪有衝突？

你試下噉諗，人人出貓，邊個仲會整個考試出嚟？
如果冇人再整考試出嚟，邊到仲有貓畀你出？

比較淺顯粗糙嘅解釋:
如果所有人都做A會唔會搞到大家之後冇得再做A？

intent of the initial act,
not the intent of the intent

有冇原文睇下？

Kant 真係有話可以賄賂咩？
搵唔到有原文咁討論過
反而搵到二手資料話 Kant 唔同意賄賂

同埋佢係講行賄定受賄先？可能兩者又有唔相同嘅地方

係以前一個tutor講

其實我真係諗唔明 衝突位係指咩

咁真係唔知喎 康德未必有咁講過 似乎
睇怕係佢自己嘅解讀

所以 賄賂 已經係intent ? 而想贏標係 intent 中的intent ?

sorry for 庸才